【600萬一個車位買到層樓】中港車牌五年升近4成5 成新盤停車場常客 增長快過車位

樓市去年現調整，日前金管局公布數據，去年第四季更錄得262宗新增負資產個案，涉及金額達11.89億元。
近來不少發展商為散貨，未有對買家進行詳細的入息審查，並提供高成數按揭。因此，樓價若跌超過10%至15%，很大機會成為負資產人士。發展商為加快賣樓步伐，略為調低售價吸引買家，不少新界新盤如天鑽、The Carmel均以低市價出撃，以賣出更多單位。
然而，車位價格並沒有隨之回落。 粉嶺欣盛苑有投資者一口氣買入21個車位，斥資逾3,300萬元，平均每個155萬至160萬元，創出屋苑新高。天鑄車位近日企硬500萬元成交。天鑄單位動輒3,000萬元，一個車位佔樓價約15%。九龍站天璽一個車位亦錄580萬元成交，價錢已經可以在新界買入一個細單位。大部份新盤開價保守，但車位卻相對進取，北角柏蔚山一個車位售價介乎360萬至450萬。
事實上，香港車位與單位一樣，長期供不應求。近年的香港新盤，內地買家佔一定比例，走到不少新樓的停車場，都泊了不少中港車。根據運輸署的數據，過往五年中港車數目連年遞增，2014年至2018年分別為約27,400輛、28,000輛、28,700輛、30,200輛及39,800輛，五年間已大升45%。相反，香港私家車牌，2007年至2017年，十年才升48%，增長較中港車牌慢。
全港固定泊車位數量，分別約為708,000個、710,000個、725,000個、731,000個及739,000個，5年來增幅只有4.38%，但還要包括可供電單車、私家車、旅遊巴士、貨車及特別用途車輛如郵車等使用的泊車位。
記者走訪將軍澳及啟德兩個住宅重鎮，不難發現中港車的蹤影。啟德1號及嘉匯兩個屋苑不乏內地客買入，就算新春期間，仍能看見中港車出入兩個屋苑停車場。至於將軍澳天晉、藍塘傲，甚至露天的臨時停車場，亦有不少中港車停泊。
近年，新盤單位愈劏愈細，令單位數目上升，惟泊車位卻沒有隨之調升，令車位供應嚴重不足。啟德1號一期及二期單位分別為545個及624個，但車位分別只有92個及104個，佔比只有約16.88%。嘉匯共900個單位，只有194個車位，佔比約為21.5%。
天晉5期合共有3,726個單位及1,187個車位，佔比約為31.86%；海旁三個新入伙樓盤Monterey、海翩匯及藍塘傲的車位佔比均只有約三成。加上，在中央大道的露天停車場改為地下停車場受到附近居民反對，料將軍澳區車位供應會進一步緊張，車位價格難以回落。
港珠澳大橋開通後，中港私家車牌隨即被瘋炒，炒價達100萬元，負責發牌的廣東省公安廳，立即將私家車配額由原本3,000個增加至1萬個。由於港珠澳大橋申請配額只需在廣東省投資的香港公司3年納稅達10萬元人民幣以上；或在廣東省捐錢辦公益事業達500萬元人民幣以上；甚至擔任全國、廣東省市縣市或縣區人大代表、政協委員等香港人都可以申請，門檻較其他口岸為低，預計可見未來將有更多中港車「佔領」香港停車場。至於其他口岸則須納稅達10萬元人民幣以上，或在廣東省捐錢辦公益事業達1,000萬元人民幣以上才可申請中港牌。
資深車位投資者中國通海證券有副總裁洪龍荃表示，車位價格主要與樓償掛勾，故樓市2016年開始升浪，帶動車位價格追落後。不過，租金未有跟足車位癲價急升，加上樓市2018年轉勢，令車位價格亦跟隨回落。洪龍荃指，現時才入手買車位已經太遲，因車位已升了不少，就算現時出現調整，價格仍較早年為高，故現階段買入潛在升幅不大。加上，租金上升速度追不上價格，扣除管理費等雜費，實際回報隨時不足2厘，較領展（823）逾3厘股息回報還要低。因此，現時洪龍荃除持有自用車位外，暫時未有意入場「接火棒」。

推